%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Qualificacao de Doutorado / Dept Fisica, CFM, UFSC            %
% Eduardo@UFSC - 2015                                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::%
%                                                               %
%                          Capítulo 1                           %
%                                                               %
%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::%

%***************************************************************%
%                                                               %
%                         Introdução                            %
%                                                               %
%***************************************************************%

\chapter{Introdução}
\label{sec:intro}

Com a criação e difusão em massa de dados gerado com os grandes projetos astronômicos atuais nossa
forma de enxergar o mundo vem se tornando cada vez menos ingênua quanto ao nosso universo. Com
diferentes faixas espectrais (desde raios-$\gamma$ até micro-ondas), tipo de dados (espectros de
galáxias integradas, espectrografia de campo, imagens) e objetivos, permeiam por diferentes
fenônmenos astrofísicos esses {\em surveys} estão formando um imenso legado de informações para
nossos futuros astrofísicos \myojo{blue}{(lista de diferentes projetos com referencias\ldots SDSS,
CALIFA, EDGE, JPAS, ALFALFA, PINGs, HERACLES, WISE, GALEX, 2dF\ldots)}.
 

\section{GAS-UFSC e o IAA-CSIC}
\label{sec:intro:UFSCeIAA}

Nos últimos anos nosso grupo de Astrofísica (GAS-UFSC) aqui na Universidade Federal de Santa
Catarina vem trabalhando com dados de diversos destes {\em surveys}. Nosso grupo foi pioneiro no
estudo das propriedades físicas das populações estelares de aproximadamente um milhão de galáxias do
\SDSS através do projeto
SEAGal/STARLIGHT\footnote{\href{http://starlight.ufsc.br}{http://starlight.ufsc.br}} publicando
diversos artigos importantes e amplamente citados \citep[e.g., ][]{CidFernandes.etal.2005a,
Mateus.etal.2006a, Stasinska.etal.2006a, Asari.etal.2007a, Stasinska.etal.2008a,
CidFernandes.etal.2011a}.

Atualmente venho participando de um projeto entre nosso grupo de populações estelares aqui no GAS
com pesquisadores do Instituto de Astrofísica de Andalucía (IAA), na cidade de Granada, Comunidade
autônoma de Andalucía, ao sul da Espanha. Esse instituto pertence ao {\em Consejo Superior de
Investigaciones Científicas} (CSIC), o maior órgão público (estatal) de pesquisas científicas na
Espanha, e o terceiro maior da Europa. Conta com pesquisadores participantes do \PCAL, funcionando
como centro físico do projeto. A pesquisadora Rosa M. González Delgado, coorientadora deste
trabalho e uma das principais líderes do projeto e que também atua como Pesquisadora Visitante
Especial (PVE-CsF) aqui na UFSC; Rubén García Benito, que faz parte do grupo de redução dos dados do
\CALS; e Enrique Pérez, do grupo de populações estelares, já trabalham em nossa parceria e possuem
conhecimento e domínio das técnicas exploradas por nosso projeto, além de participarem ativamente do
desenvolvimento do \PCAL. Durante os últimos três anos nosso grupo de populações estelares no CALIFA
publicou diversos artigos \citep[e.g., ][]{Perez.etal.2013a, GonzalezDelgado.etal.2014a,
GonzalezDelgado.etal.2014b, GonzalezDelgado.etal.2015a}, e mais um já foi submetido. Paralelamente
participamos de diversos congressos e conferências publicando nossos resultados.

%***************************************************************%
%                                                               %
%                         Intro - f_gas                         %
%                                                               %
%***************************************************************%

\section{Gás, estrelas e poeira nas galáxias}
\label{sec:intro:galaxias}

Galáxias são formadas por uma complexa mistura de gás, poeira, estrelas e matéria escura,
distribuída em disco, bulbos e halos. O gás é o combustível da formação estelar. As nuvens de gás
molecular, formadas pelo esfriamento de gás do meio interestelar, se fragmentam formando estruturas
menores e cada vez mais densas, que são chamadas cúmulos. Nos caroços desses acumulados de gás,
através de um colapso no balanceamento energético entre pressão e gravidade, acontece a formação
estelar. Essas regiões, que podem ser pequenas ou se estenderem a gigantes berçários estelares,
estão geralmente cobertas por uma densa camada de poeira. Gerada pelo próprio processo de formação
estelar, a poeira funciona como uma cortina que modifica a energia dos fótons que chegam até nossos
detectores. Isso acontece pois os grãos de poeira absorvem e reemitem radiação com diferentes
energias, modificando o espectro observado. Esse processo é chamado de extinção por poeira. Apesar
de modificar o espectro, a poeira pode também ser usada como sinalizadora de regiões aonde há
intensa formação estelar. No final do ciclo de vida das estrelas, diversos elementos são jogados no
meio interestelar através das explosões de supernovas, alterando assim a composição do gás
disponível para produção de novas estrelas. 

\citet{Schmidt.1959a} foi o primeiro a propor a existência de uma lei de potências que liga a taxa
de formação estelar (SFR - {\em star formation rate}) e o gás. Anos depois, \citet{Kennicutt.1998a}
estuda essa relação para diversos indicadores de formação estelar em diferentes faixas espectrais.
Em seu trabalho, Kennicutt estabelece a ligação entre a densidade superficial do gás e da SFR. Hoje
em dia essa é comumente chamada de relação de Kennicut-Schmidt (KS) ou lei de formação estelar. A
equação parametrizada por \citeauthor{Kennicutt.1998a} foi:
\begin{equation}
	\Sigma_{\mathrm{SFR}}\ =\ (2.5\pm0.7)\times 10^{-4} \left(\frac{\Sigma_{\mathrm{gas}}}{
M_\odot\ \mathrm{pc}^{-2}}\right)^{1.4 \pm 0.15}\ M_\odot\ \mathrm{ano}^{-1}\ \mathrm{kpc}^{-2}
\end{equation}
\noindent Utilizando a síntese de populações estelares já aplicada às galáxias do CALIFA também
estudamos algumas propriedades do gás interestelar. Os mapas de regiões formadoras de estrelas
juntamente com os espectros residuais, resultados da subtração entre os espectros observados e os
resultantes da síntese, contém informações sobre as estrelas, o gás e a poeira dessas distintas
regiões. Ainda com a síntese é possível obter a história de formação estelar através da fração de
populações estelares com distintas idades \citep{Asari.etal.2007a}, não necessitando assim
prender-se às zonas das galáxias onde o espectro tenha relação sinal ruído (S/N) suficiente para a
medida de todas as linhas espectrais necessárias para os cálculos sobre o gás e poeira.

\section{De poeira para gás}
\label{sec:intro:dust2gas}

Dentro da astrofísica extragaláctica, um dos grandes temas ainda incômodo é a determinação de
massas de gás. A quantidade de gás de uma galáxia configura o processo de formação estelar,
portanto, é peça fundamental no entendimento da sua evolução química. O gás molecular, $H_2$ (ou
\Hii), associado diretamente com a formação estelar, não possui um observável direto. A baixa massa
da molécula \Hii não permite que nenhum graus de liberdade rotacional seja excitado, pois a
temperatura nessas regiões é muito baixa, necessitando ser traçado através de outros elementos
presentes ali. Geralmente o que se usa são as transições entre os níveis energéticos do monóxido de
carbono (CO) pois suas linhas são bem fortes (fácil de observar). \citep{Bollato.etal.2013a}
revisita o tema mostrando um panorama geral sobre a conversão de intensidade da linha de CO e a
densidade superficial do gás.

Avermelhamento (medido através de índices de cores) e extinção da luz das estrelas são temas
discutidos e utilizados como evidência da existência de nuvens interestelares. \citep{Barnard.1908a}
através da análise de imagens dos objetos Messier 8, 17 e 18 discute a presença de ``buracos ou
manchas'' entre as estrelas, e a existência de estrelas no meio de ``nebulosidades''. Esse artigo
foi escrito inclusive antes da famosa discussão de Sharpley e Curtis em 1920, e do artigo de
\citep{Hubble.1925a} que definiu que as ``nebulosas espirais'' eram objetos que estavam a distâncias
muito maiores que a dimensão da Via Láctea. O tema é antigo, mas somente com trabalhos como o de
\citep{Draine.2003a} nos ajudaram a entender as propriedades físicas, a natureza dos grãos de
poeira e de como ela afeta a luz que a atravessa.

Uma das formas de se mapear e determinar quantidades de gás em galáxias é utilizando a presença de
poeira. Devido a criação de poeira nas regiões de formação estelar, podemos utilizá-la como maneira
de medir a densidade superficial do gás oculto através da introdução de um fator de conversão:
\begin{equation}
	\label{eq:dust2gas}
	\Sigma_{\mathrm{gas}}\ =\ \delta_{\mathrm{DGR}}\ \Sigma_{\mathrm{dust}}
\end{equation}
\noindent Diversos artigos discutem a calibração e os {\em caveats} deste tipo de conversão e também
problemas de degenerescência na conversão CO-$H_2$ \citep{Guiderdoni.Rocca.1987, Leroy.etal.2011a,
Leroy.etal.2013a, RemyRuyer.etal.2014a}, mas quase todos eles utilizam medidas de infravermelho
(IR), onde os grãos de poeira geralmente espalham a luz absorvida em outras frequências.
Já \citet{Brinchmann.etal.2013a} desenvolve a conversão de poeira para gás utilizando a poeira em
absorção, e não em emissão, como os estudos em IR, para as galáxias formadoras de
estrelas\footnote{Galáxias {\em star-forming} (SF) - com ativa formação estelar.} do \SDSS DR7.
Assim, na busca por traçadores de gás, escolhemos a poeira em absorção (na faixa do espectro óptico)
para tal objetivo.

\section{Este trabalho}
\label{sec:intro:estetrabalho}

Nessa primeira etapa do doutorado, como citado anteriormente, estamos procurando entender melhor a
natureza das propriedades físicas estelares (da síntese) e do gás, juntamente com as suas
diferenças, nas galáxias do \PCAL. No capítulo 2 descrevo o processo de medidas das propriedades
nebulares. A seleção da amostra, as diferenças entre as propriedades nebulares e sintéticas, bem
como minha participação em artigos nestes últimos dois anos são discutidas no capítulo 3. De maneira
e melhor entender a relação entre o coeficiente de extinção proveniente da síntese e aquele
calculado para as regiões nebulares desenvolvo esta discussão mais pontualmente no capítulo 4. Por fim, no
capítulo 5, deixo uma pincelada na direção da conversão de poeira para gás juntamente com
proposição para os próximos passos deste projeto.

% End of this chapter
